\chapter{Publicaciones asociadas a esta tesis}

Los resultados mostrados en esta tesis fueron publicados en los art\'iculos que se mencionan a continuaci\'on.

\section*{Art\'iculos en revistas cient\'ificas}

\begin{itemize}
\item \textbf{Fogliatto E. O.}, Clausse A. and Teruel F.E. ``Assessment of a Double-MRT Pseudopotential Lattice Boltzmann Model for Multiphase Flow and Heat Transfer Simulations''. International Journal of Thermal Sciences, \textbf{159}, (2021). \url{https://doi.org/10.1016/j.ijthermalsci.2020.106536}.
  
\item \textbf{Fogliatto E. O.}, Clausse A. and Teruel F.E. ``Simulation of Phase Separation in a van der Waals Fluid under Gravitational Force with Lattice Boltzmann Method'', International Journal of Numerical Methods for Heat and Fluid Flow, \textbf{29} (9), pp. 3095-3109, (2019). \url{https://doi.org/10.1108/HFF-11-2018-0682}.
\end{itemize}


\section*{Presentaciones en congresos}

\begin{itemize}
\item \textbf{Fogliatto, E. O.}, Teruel, F. E. y Clausse A. ``Transferencia de Calor en Flujo Multif\'asico Mediante el M\'etodo de Lattice Boltzmann''. XXIV Congreso de M\'etodos Num\'ericos y sus Aplicaciones. 5 - 7 de Noviembre, 2019. Santa Fe, Argentina. 
  
\item \textbf{Fogliatto, E. O.}, Teruel, F. E. y Clausse A. ``Modelado y Simulaci\'on de Flujo Multif\'asico Mediante el M\'etodo de Lattice Boltzmann''. XII Congreso Argentino de Mec\'anica Computacional (Mecom 2018) . 6 - 9 de Noviembre, 2018. Tucum\'an, Argentina. 

\item Argañaras P.E., \textbf{Fogliatto, E. O.} y Coronel T. ``Modelo lattice Boltzmann para Flujo Multif\'asico con Transferencia de Calor en GPU''. XXII Workshop in Computational Sciences (WICC 2020). Junio 2020, El Calafate, Argentina.
\end{itemize}